\section{Plan de tests}
\label{ch:tests}

La stratégie de tests couvre quatre niveaux : tests \textbf{unitaires} (composants isolés),
tests d'\textbf{intégration} (parcours traversant plusieurs couches), tests de
\textbf{sécurité} (rejouant les failles corrigées) et tests de \textbf{non-régression}. Le
tableau~\ref{tab:plantests} présente le plan, dérivé des fonctionnalités et des \emph{user
stories} de la section~\ref{sec:acteurs}.

\begin{table}[ht]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}L{3.6cm} L{2.6cm} X@{}}
\toprule
\textbf{Fonctionnalité} & \textbf{Type de test} & \textbf{Objet du test} \\
\midrule
Échappement (XSS) & Unitaire & \texttt{Utils::e()} : balise, guillemets, apostrophe, esperluette, \texttt{null} \\
Transport JSON & Unitaire & \texttt{Utils::sendResponse} (forme \texttt{success}/\texttt{message}), \texttt{Utils::isAjax} \\
Jeton CSRF & Unitaire & \texttt{CsrfHelper} : génération (64 hex, stable), vérification (bon / mauvais / vide / nul) \\
Session, autorisation & Unitaire (mock) & \texttt{SessionManager::login} / \texttt{isAdmin} — \texttt{UserModel} mocké, sans BDD \\
Connexion, inscription & Intégration & \texttt{UserValidator} + \texttt{UserModel} : login, register, mot de passe haché \\
Accès données & Intégration & \texttt{PostModel} : création, lecture, suppression \\
Injection SQL & Sécurité (intég.) & \texttt{SearchModel} : charge \texttt{' OR '1'='1} rendue inerte \\
CSRF (bout-en-bout) & Fonctionnel & \texttt{POST} sans jeton $\to$ \texttt{403} + journal \\
IDOR (bout-en-bout) & Fonctionnel & Suppression du message d'autrui $\to$ \texttt{403} + journal \\
XSS (bout-en-bout) & Fonctionnel & Message \texttt{<script>} stocké brut, rendu échappé \\
Routage & Non automatisé & \texttt{Router::match} lit \texttt{\$\_SERVER} / \texttt{exit} ; refactor \texttt{resolve()} identifié \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Plan de tests de \projet{}.}
\label{tab:plantests}
\end{table}

\paragraph{Environnement de test.} La compétence C9 est implémentée avec \textbf{PHPUnit~11}
(dépendance de développement Composer). Le \emph{bootstrap} \file{tests/bootstrap.php} réutilise
l'\textbf{autoloader maison} de production (\file{includes/autoload.php}) : les classes de
l'application sont chargées exactement comme par \file{public/index.php}, sans autoloader de test
parallèle. Les tests purs et au \emph{mock} s'exécutent sans base ; les tests d'intégration
visent la \textbf{vraie base PostgreSQL}, chaque test tournant dans une \textbf{transaction
annulée} au \emph{teardown} : la base est jetable, son état identique avant et après la suite.

\paragraph{La testabilité découle du design.} Un composant n'est testable unitairement que si
ses dépendances sont substituables. \code{SessionManager} reçoit son \code{UserModel} \textbf{par
injection} : en test on lui passe un \emph{mock}, donc \code{login()} et \code{isAdmin()} se
vérifient \textbf{sans base}. À l'inverse, \code{UserValidator} instancie son modèle en dur
(\code{new UserModel()}) : non \emph{mockable}, il est testé \textbf{en intégration} contre la
base réelle. Ce contraste est un choix assumé.

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}L{3.4cm} X C{1.2cm}@{}}
\toprule
\textbf{Niveau} & \textbf{Composants couverts} & \textbf{Cas} \\
\midrule
Unitaire pur & \code{Utils} (échappement, AJAX, réponse JSON), \code{CsrfHelper} (jeton, vérification) & 19 \\
Unitaire au mock & \code{SessionManager} (\code{login}, \code{isAdmin}) — injection de dépendance & 3 \\
Intégration & \code{UserModel} + \code{UserValidator} (lecture, hachage, connexion, inscription) ; \code{PostModel} (création, lecture, suppression) & 16 \\
Sécurité (intég.) & Injection SQL sur \code{SearchModel} : charge inerte / terme normal & 2 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Familles de tests automatisés (40 cas, 62 assertions).}
\label{tab:familles-tests}
\end{table}

\paragraph{Résultats d'exécution.} La suite complète passe au vert en une commande :

\begin{lstlisting}[style=text, caption={Résumé d'exécution de la suite PHPUnit (\code{--testdox})}]
PHPUnit 11.0.0 by Sebastian Bergmann and contributors.
Runtime: PHP 8.2.0

........................................  40 / 40 (100%)

Csrf Helper   8    Post Model   6    Session Manager  3
Sql Injection 2    User Model  10    Utils           11

OK (40 tests, 62 assertions)
\end{lstlisting}

\paragraph{Tests de sécurité fonctionnels (CSRF, IDOR).} Certaines protections vivent au niveau
HTTP (lecture de \code{\$\_SERVER}, \code{php://input}, \code{exit}) et ne s'automatisent pas
proprement en PHPUnit ; elles sont validées \textbf{fonctionnellement}, application lancée, la
preuve étant le \textbf{statut HTTP} et la \textbf{ligne de journal} :
\begin{itemize}
  \item \textbf{CSRF} — un \code{POST /login} sans jeton renvoie \code{403} (« Token CSRF
        refusé. ») et journalise \code{csrf.token.rejected} ;
  \item \textbf{IDOR} — connecté en \emph{Bob} (modérateur), une tentative de suppression d'un
        message d'\emph{Alice} renvoie \code{403} et journalise \code{post.delete.forbidden}
        (\code{current\_user\_id=2}, \code{post\_owner\_id=1}).
\end{itemize}
Code des tests, sortie complète et démonstrations figurent en annexe~\ref{ann:tests}.

\paragraph{Anomalies relevées et traitement.} La campagne n'a pas seulement validé l'existant :
elle a mis au jour trois anomalies latentes, consignées et assorties d'un correctif identifié.
\begin{itemize}
  \item \code{UserModel::createUser()} charge \code{assets/emojiList.php} par un \code{include}
        \textbf{relatif au répertoire courant} : il échoue hors du contexte web. Contourné en
        test, correctif identifié (chemin absolu).
  \item \code{UserModel::getNameFromId()} retourne \code{\$row->name} \textbf{sans vérifier} la
        ligne : erreur fatale sur identifiant inconnu. Correctif trivial (\code{\$row ? \dots{} : null}).
  \item \code{Utils::sendResponse()} omet la clé \code{data} lorsqu'elle est \emph{falsy}
        (\code{if (\$data)}) : comportement révélé par le test du transport JSON, documenté.
\end{itemize}

\begin{jury}
Mon plan distingue ce qui s'automatise de ce qui se démontre. La logique pure et la sécurité
automatisable sont couvertes par 34 tests PHPUnit verts ; le CSRF et l'IDOR, qui dépendent de
l'environnement HTTP, sont prouvés par une requête falsifiée rejouée — \code{403} plus une ligne
de journal à chaque fois. La même suite me sert de non-régression.
\end{jury}

\section{Jeu d'essai de la fonctionnalité la plus représentative}
\label{sec:jeuessai}

La fonctionnalité retenue est « \textbf{Publier un message} » : elle traverse toutes les couches
(interface, contrôleur, validation, téléversement, modèle, SQL, réponse, rendu) et concentre les
protections de sécurité. Le tableau~\ref{tab:jeuessai} en présente le jeu d'essai.

\begin{table}[ht]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}L{2.6cm} L{3.2cm} X L{2.2cm}@{}}
\toprule
\textbf{Cas} & \textbf{Donnée d'entrée} & \textbf{Résultat attendu} & \textbf{Obtenu} \\
\midrule
Nominal & Contenu « Bonjour » & Message créé, \texttt{id} retourné, HTTP 200 & Conforme (\texttt{id}~53) \\
Contenu vide & \texttt{""} & Refus « contenu vide », pas d'insertion & Conforme \\
Image trop lourde & Fichier > limite & Refus « image trop lourde » & Conforme (max 2M) \\
Extension interdite & Fichier \texttt{.php} & Refus « type de fichier non autorisé » & Conforme \\
Charge XSS & \texttt{<script>\dots} & Stocké brut, \textbf{rendu échappé} & Conforme (échappé) \\
Non authentifié & Aucune session & Redirection / \texttt{403} (AuthMiddleware) & Conforme (302) \\
Sans jeton CSRF & POST sans jeton & \texttt{403} (CsrfMiddleware) & Conforme (403) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Jeu d'essai de la fonctionnalité « Publier un message ».}
\label{tab:jeuessai}
\end{table}

\paragraph{Analyse des écarts.} Les sept cas ont été exécutés le 16 juin 2026 (\code{curl},
application lancée). Pour chacun, le résultat \textbf{obtenu est conforme} au résultat attendu :
\textbf{aucun écart}. Le cas le plus sensible est la charge XSS : le contenu \code{<script>} est
stocké \textbf{tel quel} en base, mais ressort \textbf{échappé} au rendu (\code{\&lt;script\&gt;},
via \code{Utils::e}), donc inerte dans le navigateur — la séparation « stockage brut / sortie
échappée » est ainsi vérifiée de bout en bout. Le détail des requêtes et des réponses obtenues
figure en annexe~\ref{ann:tests}.

\section{Préparation et documentation du déploiement}
\label{sec:deploiement}

La mise en production s'appuie sur la pile \file{docker-compose.prod.yml} : Traefik termine le
HTTPS (Let's Encrypt), redirige HTTP vers HTTPS et pose l'en-tête HSTS ; le service
\texttt{migrate} applique les migrations \emph{avant} le démarrage de l'application ; PostgreSQL
n'est pas exposé hors du réseau interne.

\begin{lstlisting}[style=yaml, caption={Routage HTTPS et HSTS en production — \file{docker-compose.prod.yml}}]
labels:
  - traefik.http.routers.solage.entrypoints=websecure
  - traefik.http.routers.solage.tls.certresolver=le
  - traefik.http.middlewares.solage-hsts.headers.stsSeconds=31536000
  - traefik.http.middlewares.solage-hsts.headers.stsIncludeSubdomains=true
  - traefik.http.routers.solage.middlewares=solage-hsts
\end{lstlisting}

\begin{todo}{Procédure de déploiement (\file{DEPLOYMENT.md})}
Rédiger une procédure de déploiement documentée (critère C10) :
\begin{itemize}
  \item \textbf{pré-requis} (serveur, Docker, variables d'environnement, nom de domaine, DNS) ;
  \item \textbf{étapes} de mise en production (build de l'image, \texttt{docker compose up},
        migrations, vérification) ;
  \item procédure de \textbf{retour arrière} (\emph{rollback}) en cas d'incident ;
  \item description des \textbf{environnements} (développement local, pré-production, production)
        et de leurs différences.
\end{itemize}
\end{todo}

\section{Contribution à la mise en production (DevOps)}
\label{sec:devops}

Plusieurs briques DevOps sont déjà en place : conteneurisation complète (\texttt{docker
compose}), images reproductibles, migrations \textbf{idempotentes} rejouables sans risque, et
journalisation structurée adaptée à une collecte par l'orchestrateur. Il manque l'automatisation
par intégration continue.

\begin{todo}{Pipeline d'intégration continue (CI/CD)}
Mettre en place un pipeline \textbf{GitHub Actions} déclenché à chaque \emph{push}, et y joindre
une capture d'un rapport d'exécution. Étapes cibles : analyse statique (PHPStan), tests
(PHPUnit), \emph{lint} JavaScript (ESLint), construction de l'image Docker. Squelette de départ à
adapter :
\end{todo}

\begin{lstlisting}[style=yaml, caption={Squelette de pipeline CI proposé — \file{.github/workflows/ci.yml} (à implémenter)}]
name: CI
on: [push]
jobs:
  build-and-test:
    runs-on: ubuntu-latest
    steps:
      - uses: actions/checkout@v4
      - uses: shivammathur/setup-php@v2
        with: { php-version: '8.3' }
      - run: composer install --no-interaction
      - run: vendor/bin/phpstan analyse src modules   # analyse statique
      - run: vendor/bin/phpunit                        # tests unitaires + securite
      - run: docker build -t solage-app .              # construction du livrable
\end{lstlisting}

\section{Veille de sécurité}
\label{sec:veille}

\paragraph{Sources suivies.} La veille s'appuie sur l'OWASP (Top~10 et guides de test), les
publications de l'ANSSI, les bulletins de sécurité de PHP et les bases de vulnérabilités (CVE).

\paragraph{Le déclic IDOR.} Un article sur la fuite de données ayant touché l'URSSAF (accès aux
données d'autres assurés en modifiant un identifiant dans l'URL — une faille \textbf{IDOR}) a
déclenché un audit de \projet{}. Il a révélé que les routes \texttt{/edituser/\{id\}},
\texttt{/api/users/delete} et \texttt{/api/posts/delete} vérifiaient l'\emph{authentification}
(\texttt{AuthMiddleware}) mais pas la \emph{propriété} de la ressource : un utilisateur
authentifié pouvait modifier ou supprimer le contenu d'autrui en changeant l'identifiant. Le
correctif (contrôle « propriétaire ou administrateur » + \texttt{403} + journalisation) est
décrit en section~\ref{sec:metier}.

\paragraph{Journal de veille.} Chaque élément de veille marquant est consigné avec sa source, ce
qu'il m'a appris et son impact concret sur \projet{} (tableau~\ref{tab:veille}). La veille n'est
pas un exercice séparé du code : elle déclenche des audits et des correctifs.

\begin{table}[ht]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}L{1.5cm} L{3cm} X X@{}}
\toprule
\textbf{Date} & \textbf{Source} & \textbf{Apprentissage} & \textbf{Impact sur \projet{}} \\
\midrule
Mai 2026 & Article sur la fuite de données à l'URSSAF (faille IDOR) & Une ressource accessible par identifiant sans contrôle de propriété = IDOR (OWASP A01, \emph{Broken Access Control}) & Audit des routes \texttt{/edituser/\{id\}}, \texttt{/api/users/delete}, \texttt{/api/posts/delete} : contrôle « propriétaire ou administrateur », \texttt{403} + journalisation \\
Mai 2026 & OWASP Top~10 (2021), OWASP Secure Headers, recommandations ANSSI & Les en-têtes HTTP de sécurité (CSP, HSTS, \texttt{nosniff}) forment une défense en profondeur côté navigateur & Ajout des en-têtes au \emph{bootstrap} ; HSTS posé par Traefik en production \\
Juin 2026 & OWASP — \emph{CSRF Prevention Cheat Sheet} (\emph{Synchronizer Token Pattern}) & L'attribut \texttt{SameSite} seul ne suffit pas ; un jeton applicatif protège indépendamment du navigateur & Jeton CSRF armé par le routeur sur tout \texttt{POST} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Journal de veille de sécurité et son impact sur \projet{}.}
\label{tab:veille}
\end{table}
