\chapter{Bilan, difficultés et perspectives}
\label{ch:bilan}

\section{Satisfactions}

Le projet a permis de construire et de \emph{posséder} une application web multicouche complète :
un socle « framework » écrit à la main (routeur, middlewares, logger PSR-3, utilitaires), une
sécurité pensée couche par couche (XSS, CSRF, injection SQL, IDOR), une base PostgreSQL conçue
proprement avec migrations idempotentes, et une chaîne Docker reproductible du développement à la
production. La migration de MariaDB vers PostgreSQL et l'audit d'architecture (découplage des
couches, suppression d'une requête N+1) ont particulièrement consolidé la compréhension du
fonctionnement interne de l'application.

\section{Difficultés rencontrées et résolues}

Ces difficultés démontrent la \textbf{démarche structurée de résolution de problème} (compétence
transversale T2) : chacune suit le schéma symptôme $\to$ diagnostic $\to$ correctif.

\begin{description}
  \item[Constantes \texttt{STDOUT} / \texttt{STDERR} absentes en HTTP.] Le logger écrivait via
        \texttt{fwrite(STDOUT, \dots)} : les tests en ligne de commande passaient, mais toute requête
        HTTP renvoyait une erreur 500 (« \emph{Undefined constant STDOUT} »). \emph{Diagnostic} :
        ces constantes n'existent que dans le SAPI CLI de PHP. \emph{Correctif} : utilisation des
        flux \texttt{php://stdout} / \texttt{php://stderr}, qui fonctionnent dans tous les SAPI.
        \emph{Leçon} : tester en CLI ne garantit pas le bon fonctionnement en HTTP.
  \item[\emph{Headers already sent} à la connexion.] La réponse JSON était émise \emph{avant}
        \texttt{session\_start()}, empêchant la pose du cookie \texttt{PHPSESSID}.
        \emph{Correctif} : démarrer la session dans le \emph{bootstrap}
        (\file{public/index.php}), avant toute sortie possible.
  \item[Requête N+1 sur le fil.] L'affichage des auteurs déclenchait une requête par message.
        \emph{Correctif} : préchargement en une requête \texttt{IN} (section~\ref{sec:acces}),
        avec gestion du cas \texttt{IN ()} vide, interdit en PostgreSQL.
\end{description}

\section{Perspectives}

Les axes d'amélioration, déjà identifiés dans le dossier, sont :

\begin{itemize}
  \item la \textbf{couverture de tests} automatisés (PHPUnit) et un pipeline d'\textbf{intégration
        continue} (chapitre~\ref{ch:realisations}) ;
  \item le \textbf{durcissement de la validation serveur} et du téléversement (contrôle MIME
        réel), ainsi que l'anti-fixation de session ;
  \item une passe d'\textbf{accessibilité} (RGAA) plus poussée et la factorisation des feuilles
        de style et scripts ;
  \item la résorption de la \textbf{dette de schéma} (table \texttt{responses} héritée
        \emph{vs} mécanisme \texttt{reply\_to}).
\end{itemize}

